回《蘋果》讀者梁生

2019年02月16日

回《蘋果》讀者梁生 - 陳沛敏

過年前本欄刊登《寄赤柱監獄的回信》，沒想到引起國家領導人梁振英關注。作為全港最勤力的「鍵盤戰士」，梁生先在年三十發帖，指控《蘋果》「為暴徒加油打氣」，還說「盧建民的暴亂情節，如果發生在歐美，他能夠活着寫賀年卡，算是命大了」，及至初六仍念念不忘，「給赤柱監獄外面的」我再發公開信，要我回應乜回應物。

很多同事都勸我無謂浪費時間，理由是「你一定唔夠佢咁得閒」。況且，我既不是手握公權力的高官如鄭若驊，在自己專欄寫寫文章又不是如UGL案等涉巨大公眾利益事件。鄭若驊就梁生收受UGL五千萬元決定不予檢控，無尋求獨立法律意見，引起廣泛質疑議論，她尚且沒交代回應，放假兩星期後施施然見記者，卻仍未提出合理解釋。所以，我在專欄給讀者回信感謝支持之餘，提到十二年前豬年黃永玉送給壹傳媒的畫作，提醒我們做傳媒的應有「野豬精神」，實在看不到當中有什麼好回應。

不過我想，既然給每天訂閱《蘋果》的盧建民回信，梁振英同樣日日緊貼我們的內容，而且看得巨細無遺，一個月至少幾次張貼點評我們的報道、文章，又堅持購買紙本，對於這樣忠實的《蘋果》讀者，我覺得怎樣也應回覆一下。

共產黨慣用無限上綱，所以對梁生歪曲我文是「表揚暴亂」，也見怪不怪。我沒有表揚「暴亂」，董建華任特首時倒曾表揚楊光，授予大紫荊勳章。而梁生一定知道，楊光是六七暴動時「香港各界反對港英迫害鬥爭委員會」主任。六七暴動為期近七個月，遍地「菠蘿」，逾五十死八百傷，包括活活燒死的林彬。奇怪梁生指控我「誤導青少年」、「美化旺角騷亂」，卻沒有批評董建華表揚六七暴動的總指揮會「美化暴動」，影響青少年，禍延至今。

梁生就盧建民庭上的作供向我提出連串問題。盧已上訴，案情細節根本不宜公開討論，但既然梁生對旺角騷亂，如30年前對六四「強烈譴責中共當權者血腥屠殺中國人民」一樣深惡痛絕，那就應該支持成立獨立調查委員會，分析騷亂的成因，了解年輕人為何參與，正視背後的社會矛盾，不是更有助防止事件重演嗎？

當年六七暴動是由左派發動，過後港英政府積極檢討研究，推行改革，才有後來的香港。還有，梁生與英國淵源深，一定知道希斯堡慘劇。這宗三十年前發生在錫菲希斯堡球場的人踩人慘劇，造成96死逾700傷，事後當地警方及部份傳媒歸咎部份球迷醉酒鬧事及沒買票強行入場，甚至攻擊了警員，引導輿論將事件定性為球迷騷亂。其後法官獲委任調查，報告指出沒證據顯示大量球迷醉酒鬧事或沒買票入場，當日警方人流管制失敗卻是慘劇主因，並遺憾警方作供時一味諉過球迷。2009年，因應死者家屬訴求，英政府再次委任獨立人士調查，2012年公佈結果，同意慘劇主因是警方人流管制失敗，並披露上次調查時大量證供被改成有利警方。英國首相、警方、錫菲球會、報章前編輯先後為事件公開道歉，死因庭重開，裁定96名球迷非法被殺，當日的指揮官被控誤殺，案件還在審訊中。（為免梁生又犯閱讀理解問題，特此聲明，我並沒有說旺角騷亂警方涉嫌誤殺，只是想說明很多事情經過歷史洗刷，獨立調查往往可得更多真相）。

至於梁生問我會否鼓勵子弟參加「暴亂」，我覺得梁生作為人父，沒可能不明白子女長大了，自有自己的人生，但作為長輩應以身作則，教導他們善良，誠實，不要講大話，避免與壞人黑社會來往，更不要濫用特權（例如要機場人員將行李送入禁區之類）。若能做到這樣，則天下太平了。

（隔星期六刊登）

陳沛敏

上一則
上一則
曼陀羅 (杜杜)

下一則
下一則
元蹄煀乳鴿 (畢明)